\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

Wissenschaftliches Schreiben ist ein essenzieller Teil des Schüler- und Studentendaseins. Die Relevanz, in Schulen Wert auf die Entwicklung der Schreibfertigkeiten von Schülern zu legen, %TODO: Fängt sehr ähnlich zu abstract an und "Studentendasein" ist f¨r mich umgangssprache
betonte bereits 2003 die National Commission on Writing in America’s Schools \& Colleges\cite{nationalcommissionwriting}. %TODO: space fehlt vor cite

%TODO: Ihr nutz jetzt immer \\ als linebreck für abszätze. Das ist nicht besst practice und sieht im document dann auch ein bisschen cramped aus. Ich würde euch einfach 2 neue Zeilen (best practice hier) empfehlen. Beispielhaft einmal hier gemacht.
Der Prozess des wissenschaftlichen Schreibens stellt variable Anforderungen an einen Schüler oder Studenten.%TODO: "variable" klingt ein bisschen komisch, "wechselnde" würde z.B. besser klingen
Die Fähigkeit, sich selbst zu organisieren und eigenes oder durch Recherche erlangtes Wissen zu strukturieren, ist essenziell. 
Durch das Schreiben wissenschaftlicher Arbeiten trainieren Schüler und Studenten ihre Fähigkeit, Ideen und Konzepte verständlich auszuformulieren. Dies fördert ebenfalls die Fähigkeit, klar zu 
kommunizieren, wodurch bessere Zusammenarbeit im Team gewährleistet wird.\cite{nationalcommissionwriting,teachers,humanWritingToAi} \\ 
Während der Recherche zu wissenschaftlichen Themen wird zudem die Medienkompetenz gestärkt. Zu den häufig verwendeten Medien zählen heute nicht nur Suchmaschinen wie Google Scholar, sondern 
auch diverse Anwendungen, die \gls{ki} nutzen.\\ Nutzen Schüler und Studenten KI-gestützten Hilfsmittel, sammeln sie Erfahrungen, die später im Berufsleben hilfreich sein können. Laut 
einer Mitteilung des statistischen Bundesamtes nutzt bereits jedes fünfte Unternehmen KI, und der Anteil wird voraussichtlich weiter steigen \cite{statistischesBundesamt}. 
Die Technologie wird zur Analyse und Erzeugung von natürlicher Sprache eingesetzt \cite{statistischesBundesamt}.\\ 
Spätestens seit der Veröffentlichung von \glslink{chatgpt}{ChatGPT} durch OpenAI im Jahr 2022, das Texte generieren kann, die menschengeschriebenen ähnlich sind, wird die Verwendung von 
\glslink{glos:ki}{KI} im wissenschaftlichen Schreiben viel diskutiert \mbox{und untersucht. \cite{humanWritingToAi,ZukunftWissenschaftlichesPublizieren}}\\
Durch den Einsatz von \glslink{glos:ki}{KI} im Schreibprozess, werden Vor- und Nachteile deutlich. Diese Studienarbeit befasst sich mit diesen 
Aspekten sowie mit möglichen Lösungsvorschlägen zum Umgang mit den Nachteilen der \glslink{glos:ki}{KI}-Nutzung. Insbesondere wird ein neues Schreibassistenten-Programm vorgestellt, das 
die Risiken von \glslink{glos:ki}{KI} minimieren und den Einsatz im Schreibprozess vereinfachen soll. Dazu werden zunächste mehrere Studien beleuchtet und anschließend die erarbeiteten Anforderungen an ein KI-Schreibwerkzeug
umgesetzt und die Ergebnisse bewertet.

\end{document}
